<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:id="I">
            <head> Chapitre premier </head>
            <div2 type="paragraphe" xml:id="I1">
               <head> Divers moyens mènent à même fin. </head>
               <p xml:id="I1a">La soumission vous concilie d’ordinaire ceux que vous avez offensés
                  ; parfois une attitude résolue produit le même résultat. — La façon la plus
                  ordinaire d’attendrir les cœurs de ceux que nous avons offensés, quand, leur
                  vengeance en main, nous sommes à leur merci, c’est de les émouvoir par notre
                  soumission, en leur inspirant commisération et pitié ; toutefois la bravoure, la
                  constance et la résolution, qui sont des moyens tout contraires, ont quelquefois
                  produit le même résultat.</p>
               <p xml:id="I1b">
                  <persName xml:id="edouard">Edouard, prince de <placeName>Galles</placeName></persName>, celui-là même
                  qui, si longtemps, fut régent de notre province de <placeName>Guyenne</placeName>,
                  personnage dont les actes et la fortune ont maintes fois témoigné de beaucoup de
                  grandeur d’âme, s’étant emparé de vive force de <placeName>Limoges</placeName>,
                  avait ordonné le massacre de ses habitants qui l’avaient gravement offensé. Il
                  cheminait à travers la ville, et les cris de ceux, hommes, femmes et enfants,
                  ainsi voués à la mort, qui, prosternés à ses pieds, imploraient merci, n’avaient
                  pu attendrir son âme ; quand s’offrirent à sa vue trois gentilshommes français,
                  qui, avec une hardiesse incroyable, tenaient tête, à eux seuls, à son armée
                  victorieuse. Un tel courage lui inspira une considération et un respect qui
                  calmèrent subitement sa colère ; sur-le-champ il leur fit grâce, et cette grâce,
                  il l’étendit à tous les autres habitants de la ville.</p>
               <p xml:id="I1c"><persName xml:id="scandeberg">Scanderberg, prince
                  d’<placeName>Épire</placeName></persName>, poursuivait avec l’intention de le tuer, un de ses soldats
                  ; celui-ci, après avoir essayé en vain de l’apaiser par des protestations de
                  toutes sortes et les plus humbles supplications, se résolut, en désespoir de
                  cause, à l’attendre l’épée à la main. Cet acte de résolution arrêta net
                  l’exaspération de son maître qui, en le voyant prendre un si honorable parti, lui
                  fit grâce. Ce fait est susceptible d’être interprété autrement que je ne le fais,
                  mais par ceux-là seulement qui ignorent la force prodigieuse et le courage dont ce
                  prince était doué. </p>
               <p xml:id="I1d"><persName xml:id="conrad3">L’empereur Conrad III</persName>,
                  assiégeant <persName xml:id="guelphe">Guelphe, duc de <placeName>Bavière</placeName></persName>, n’avait
                  consenti à ne laisser sortir de la ville que les femmes des gentilshommes qui s’y
                  trouvaient enfermées avec son ennemi, s’engageant à respecter leur honneur, mais
                  ne leur accordant de sortir qu’à pied, en n’emportant que ce qu’elles pourraient
                  porter elles-mêmes ; et il s’était refusé à adoucir ces conditions, quelques
                  autres satisfactions qu’on lui offrît, si humiliantes qu’elles fussent. N’écoutant
                  que leur grand cœur, ces femmes s’avisèrent alors de charger sur leurs épaules
                  leurs maris, leurs enfants et le duc lui-même. L’empereur fut tellement saisi de
                  cette touchante marque de courage, qu’il en pleura d’attendrissement ; la haine
                  mortelle qu’il avait vouée au duc, dont il voulait la perte, en devint moins
                  ardente ; et, à partir de ce moment, il le traita lui et les siens avec
                  humanité.</p>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
